下不為例

世道人生：
下不為例 - 李怡

專欄專論

電視劇集《王冠》（The Crown）講述英女皇伊莉莎白二世從1947年大婚到即位後至1963年的傳記故事。互聯網

電視劇集《王冠》（The Crown）播放了第一季和第二季，講述英女皇伊莉莎白二世從1947年大婚到即位後至1963年的傳記故事。拍得生動趣味而有內涵，評論多認為是相對準確的歷史記載。我正等待第三季出爐。

我們都知道英國實行君主立憲制，王室是榮耀的象徵，國會選出的首相才有權作實質和有效管治。但在《王冠》中，我們看到，即使在王室，女王也並非事事可以作主，許多女王為了依正規則而不得不作違反她本人意願的決定。其中之一就是對她私人秘書的任命。

女王還在公主年代，有一個私人秘書馬丁，和她相處很好，她獲加冕後原想繼續用馬丁做她的私人秘書，但受到阻攔，她必須用已經服務了三代君主的湯米。

後來湯米要退休了，這時女王屬意在兩個私人秘書助理中讓較年輕的馬丁接任。馬丁當然同意，但接着在湯米的干預下，馬丁向女王表示不能接任，按規矩接任者必須是資深的助理麥克安迪。女王立刻去找湯米，兩人發生了一段精采的對話：
女王：「我比較喜歡馬丁。」湯米：「那沒有關係。但這麼做會是錯的。」他詳細解釋：「在這裏做事有一定規則，這規則隨着時間一代代延續。在溫莎家族中，按着自己個性，而不照規則行事是不受鼓勵的，這會帶來災難，比如退位。」

女王：「退位和選擇私人秘書，根本不能相提並論。」湯米：「我不同意。你知道我曾為你伯父（上任不到一年即退位的愛德華八世）做事，一切都是從小事開始敗壞。犯過一次錯，就很容易再犯；只要有一次特例，就很容易有第二次。以你的伯父為例，他先是打算把白金漢宮作為辦公室，而約克府當作家，而接着他不再上教堂，並決定出售桑德令罕府（王室的鄉郊莊園），他解僱他父親的侍臣，重用更年輕的諂媚者，當然當時沒有人料到他會退位，但是他的自負、任性、個人主義，讓他開始腐敗。」女王：「我和馬丁有共識。

會讓我覺得自己有盟友，可以說是朋友，有時會讓人感到非常……。」湯米：「總之，下一任人選，較資深的副手麥克是既定的繼任者。」女王：「你的人。」湯米：「對的人。……不過一如既往，最後決定權在你身上。」

女王不得不聽從湯米的意見。直到第三次，她因取用麥克提供的講稿而受到媒體批評，她才成功換上她屬意的私人秘書馬丁。英國王室體制保守，但也穩定。在世界各國不斷發生內戰的情況下，英國六百多年沒有內部戰爭。

在香港這次的大律師公會選舉中，林定國少見地輸去連任，不知是否同他在月初提出希望人大或特區政府承諾一地兩檢「下不為例」有關。儘管他後來承認「用詞不當」，容易讓人誤會，但他沒有表示要收回這個用詞。

「下不為例」意味對規則、法律的一次「破例」。但一次破例，就會有第二次，最後是制度和法律的敗壞。香港特區的災難就從1999年董建華不依《基本法》規定向人大申請釋法這個「一次破例」開始，接下來中共港共就一直破例。去年法庭裁決也有了破例，就是接受了釋法的追溯力。

大律師中的大多數希望能夠守護法律公正，這幾乎是法律穩定的最後指望了。因此，這次大律師公會改選會有這麼高投票率，也最受市民關注。

周一至周五刊出

李怡